\begin{agradecimentos}
Agradeço à minha mãe, Rosânia, por sempre me apoiar e me incentivar nas horas mais difíceis. Obrigado por sua dedicação à família. Você é o meu maior tesouro, a minha maior fortaleza. Te amo, minha rainha.

Agradeço ao meu pai, Ivanildo, que tanto lutou e possibilitou a nossa família uma vida melhor na cidade grande. Onde, pude ter a oportunidade de ir a escola e mais tarde à Universidade. Tenho muito orgulho de você pai, te amo!

Agradeço ao meu grande e único irmão, Igor, a quem tenho muito carinho, e sua esposa Naiany por sempre estarem ao meu lado.

Agradeço aos meus avós, tias e primos(as), que de alguma forma contribuíram em minha jornada e compreenderam minha ausência pelo tempo dedicado aos estudos.

Aos amigos da vida pela força e torcida para que tudo desse certo. Especialmente, Artur, Igor, Kamila, Mariana e Osmar. Vocês são os irmãos que a vida me deu.

Ao meu orientador, Sidney Nogueira, pela dedicação, pela paciência, por acreditar e motivar nosso trabalho, pelo apoio constante e pela atenção durante todo o período de construção deste trabalho. A quem tenho grande admiração e respeito. Meu muito obrigado!

Ao meu tutor, Mike, e ao grupo PET-Ciranda da Ciência, por me incentivar nas atividades ensino, pesquisa e extensão, atividades essenciais durante minha trajetória acadêmica.

Meus sinceros agradecimentos a Universidade Federal Rural de Pernambuco e a todos os professores do curso de Bacharelado em Ciência da Computação. Aos meus amigos e companheiros de curso, em especial, Ana Juriti, Bruno Marques, Carlos Magnum, Danielly Queiroz, Jeremias Leite e Ricardo Luna. Algumas das pessoas mais inteligentes e fascinantes que tive a oportunidade de conviver.

Agradeço ao Núcleo de Tecnologia da Informação - NTI/UFPE que me deu a oportunidade de aplicar na prática todo o conhecimento que adquiri durante a minha graduação, além de aprender com colegas de trabalho incríveis.

Finalmente, agradeço à Deus por ter me dado forças e me fazer querer continuar. Sou extremamente grato à Ele, por ter me proporcionado momentos gloriosos com pessoas essenciais à minha vida e conquistado grandes oportunidades.


\end{agradecimentos}

